**侯景之乱**，指的是在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[南北朝时期的](../Page/南北朝.md "wikilink")[梁武帝](../Page/梁武帝.md "wikilink")[太清二年](../Page/太清.md "wikilink")（公元548年）八月，[侯景勾结京城守将皇侄临贺王](../Page/侯景.md "wikilink")[萧正德](../Page/萧正德.md "wikilink")，举兵谋反的事件。侯景原为[东魏大将](../Page/东魏.md "wikilink")，于梁武帝太清元年（547年）率部隊投降南梁，驻守[寿阳](../Page/寿阳.md "wikilink")。反叛中侯景攻陷南梁都城[建康](../Page/建康.md "wikilink")，纵兵抢掠，危害江南。侯景得势后，先立萧正德为帝，再杀萧正德立武帝太子[萧纲为帝](../Page/萧纲.md "wikilink")，又废萧纲立武帝曾孙[萧栋](../Page/萧栋.md "wikilink")。[天正元年](../Page/天正_\(梁豫章王\).md "wikilink")（551年），侯景称帝，国号汉。次年梁将[陈霸先](../Page/陈霸先.md "wikilink")、[王僧辩攻下建康](../Page/王僧辩.md "wikilink")。侯景乘船出逃，被部下杀死。叛乱中江南经济遭到毁灭性的破坏，加剧了北强南弱的局面，士族门阀在此乱中不仅充分暴露了腐朽无能，而且受到了极其沉重的打击，从而大大加速了南朝士族的衰亡。而这之后陈霸先的影响力日益增强，最终取而代之建立[南陈](../Page/南陈.md "wikilink")。\[1\]

## 背景

侯景之乱是中国历史上南朝期间由诸侯王发起的祸国殃民的事件。

[南梁开国君主梁武帝萧衍在位中后期信奉佛教](../Page/南梁.md "wikilink")，广建寺庙佛塔，还出家同泰寺，要群臣用巨款为他赎身。沉迷佛教的萧衍不事朝政，皇室招降纳叛成风。武帝晚年，出任方镇的诸王无不拥兵自重，以致窥测皇位。吏治极端黑暗，士族日趋腐朽，形成了“人人厌苦，家家思乱”的严重局面，这就给了侯景之乱可乘之机。\[2\]

## 过程

### 起因

梁武帝为收复中原而招纳侯景，封为河南王。武帝兄子[萧渊明被东魏俘获](../Page/萧渊明.md "wikilink")，梁武帝打算用侯景与东魏进行交换。这件事激怒了侯景，于公元548年举兵反叛。

### 主要过程

侯景以騎數百人聯合步兵八千人飛渡長江，侯景军至朱雀桁（今江苏南京南），攻入建康（今江苏南京），萧正德开宣阳门迎接侯景军入城。10月24日，当时正值[南梁政弛防懈之际](../Page/南梁.md "wikilink")，侯景军队很快包围了[台城](../Page/台城.md "wikilink")（今江苏南京玄武湖南），[羊侃指揮台城保衛戰](../Page/羊侃.md "wikilink")。侯景以“造诸攻具及飞楼、橦车、登城车、钩堞车、阶道车、火车，并高数丈，一车至二十轮，陈于阙前，百道攻城并用焉”等輪番攻城，均被擊退。由於台城被圍，無法聯繫，羊侃以風箏傳達音訊\[3\]。侯景又引[玄武湖水灌城](../Page/玄武湖.md "wikilink")，城內水漲。十一月，羊侃積勞成疾卒，材官吳景有巧思，能築樓，接替守城。侯景立萧正德为帝。侯景兵不过八千，建康城外有援軍二三十萬人，共推司州刺史[柳仲禮為大都督](../Page/柳仲禮.md "wikilink")，協調諸軍行動。柳仲禮每天只知飲酒尋樂，將領請求出戰，柳仲禮一律不准。柳仲禮之父[柳津要求出戰](../Page/柳津.md "wikilink")，柳仲禮不理。援軍无统一指挥，多持观望态度。柳仲礼表兄[韋粲守青塘](../Page/韋粲.md "wikilink")（玄武湖水南下注入秦淮河處，在建康城東南）被攻，柳仲禮正在吃飯，一聽到韋粲危急，立即出兵青塘，結果出師不利，柳仲禮肩上被砍一刀，韋粲戰死青塘，仲禮心膽俱裂。

太清三年三月十二日，台城因兵尽粮绝，瘟病流行，終於為侯景攻陷，柳仲礼等出降\[4\]。侯景軍久攻台城不下，石头仓、常平仓食盡，乃掠人而食。迨至城破，縱兵大掠，原有十二萬人的建康活人僅二餘千人，长江下游地区“千里绝烟，人迹罕见，白骨成聚，如丘陇焉”。柳仲礼等人入台城，先拜侯景，柳津见到柳仲礼，恸哭大骂：“汝非吾子，何劳相见！”侯景矯詔解散援軍，城外援軍一哄而散，留柳仲礼之弟[柳敬礼](../Page/柳敬礼.md "wikilink")、[羊鸦仁于内](../Page/羊鸦仁.md "wikilink")。五月，梁武帝躺在净居殿，多病口苦，最後被软禁饿死，侯景又立太子[萧纲为傀儡皇帝](../Page/萧纲.md "wikilink")，自居相國、都督六合諸軍事，幽禁萧纲且防卫很严，只允许他和几个文弱大臣接触、讲谈。不久自稱漢王，以[王克為太師](../Page/王克.md "wikilink")，[宋子仙為太保](../Page/宋子仙.md "wikilink")，[元羅為太傅](../Page/元羅.md "wikilink")，[郭元建為太尉](../Page/郭元建.md "wikilink")，[支化仁為司徒](../Page/支化仁.md "wikilink")。娶萧纲女[溧陽公主](../Page/溧陽公主.md "wikilink")。武帝子邵陵王[萧纶子](../Page/萧纶.md "wikilink")[萧确引弓殺侯景](../Page/萧确.md "wikilink")，弦斷失敗，被殺。蕭綸逃據郢州（今湖北鍾祥），投靠北齊。蕭繹佔有荊州，附北齊、西魏。

南梁宗室中，萧绎军队较强，却没有积极勤王，却因与侄子湘州刺史河东王[萧誉](../Page/萧誉.md "wikilink")、岳阳王雍州刺史[萧詧生隙而互相攻击](../Page/萧詧.md "wikilink")，萧誉被杀，萧詧以襄阳附西魏，被封为梁王。萧纶虽写信及出兵仍未能阻止此次叔侄相争，准备讨伐侯景时亦遭萧绎猜忌攻击。因萧绎亦依附北齐，北齐虽封萧纶为梁王，但不助萧纶，萧纶又被侯景将[任约所败](../Page/任约.md "wikilink")，终被西魏所杀。益州刺史武陵王[萧纪也没有出兵勤王](../Page/萧纪.md "wikilink")，仅派次子西阳王[萧圆正在萧绎手下听候调度](../Page/萧圆正.md "wikilink")。

大寶二年（551年）宋子仙率軍一萬人，直攻巴陵（今湖南-{岳}-陽），侯景隨後亦趕往巴陵，「緣江戍邏，望風請服」，非常得意。五月二十九日，侯景派仪同三司来亮接收宛陵（安徽省宣州市），為宣城郡長杨白华所殺。六月十八日，王僧辩抵汉口（湖北省武汉市），攻克鲁山，擒俘支化仁。六月十九日，攻郢州，克外城。宋子仙退守内城。[荀朗攻击濡须](../Page/荀朗.md "wikilink")（安徽省含山县），打擊侯景後勤部隊。六月二十二日，宋子仙退到白杨浦，被周铁虎生擒。

六月二十九日，侯景绞死萧正德。八月，侯景廢簡文帝，十一月自立為帝，國號漢。承圣元年二月，萧绎进攻侯景，命王僧辩率诸军从浔阳出发。大寶元年（551年）四月，王僧辯攻破湘州，殺蕭譽，八月，再攻郢州。承聖元年（552年）二月[王僧辩與](../Page/王僧辩.md "wikilink")[陈霸先會合](../Page/陈霸先.md "wikilink")，进至大雷（今安徽望江），侯景命侯子鑑拒之，侯子鑑败奔淮南（今安徽淮南）。王僧辩和陈霸先合軍抵芜湖，张黑不戰而走，輕取姑孰（今安徽當塗），击败侯子鑑，克历阳（今安徽和县），侯景命人堵塞秦淮河口。

### 结束

陈霸先开始強渡秦淮河北岸，三月十四日，駐軍落星山，擇地築柵。僧辯亦進軍招提寺北（石頭城北），各軍依次一連興築八個城寨。侯景恐怕西州（建康城西）道路被切斷，率侯子鑑等在石头城东北修筑五城，以大將王伟守台城。陈霸先率先擊敗侯景，王僧辩亦率兵前進。侯景部将卢晖略开北门迎降，王僧辯攻下建康，侯景兵败乘船東逃，僧辩命侯填追击，四月，侯景至胡豆洲（今江苏南通一带）為其部下殺死。王僧辩攻克台城时，亦大肆抢掠，时“佥以王师之酷，甚至侯景。”十一月蕭繹稱帝於江陵，是為[梁元帝](../Page/梁元帝.md "wikilink")。

## 影响

最初侯景曾向蕭衍求婚於[琅琊王氏](../Page/琅琊王氏.md "wikilink")、[陈郡谢氏两家](../Page/陈郡谢氏.md "wikilink")，蕭衍认为王谢[门第太高而無法答應](../Page/门第.md "wikilink")，說：“王謝門高非偶，可於[朱](../Page/吴郡朱氏.md "wikilink")[張以下訪之](../Page/吴郡张氏.md "wikilink")。”侯景恨道：“會將吳兒女以配奴！”\[5\]侯景深深記恨，一進入[建康後](../Page/建康.md "wikilink")，屠杀王谢两家最惨，几乎亡族。[劉禹錫有](../Page/劉禹錫.md "wikilink")〈烏衣巷〉詩：“舊時王謝堂前燕，飛入尋常百姓家”。侯景之亂历时长达三年零八個月，南朝[士族遭到沉重打擊](../Page/士族.md "wikilink")，南方社會造成極大破壞，六朝古都建康“千里煙絕，人跡罕見，白骨成聚，如丘隴焉”\[6\]。據[顏之推](../Page/顏之推.md "wikilink")《[觀我生賦](../Page/s:觀我生賦.md "wikilink")》自註：“中原冠帶，隨晉渡江者百家，故江東有《百譜》；至是，在都者覆滅略盡。”在此期间，国势大衰的[南梁又相继遭到](../Page/南梁.md "wikilink")[西魏和](../Page/西魏.md "wikilink")[北齐的进攻](../Page/北齐.md "wikilink")，最终被[南陈取代](../Page/南陈.md "wikilink")。

## 參見

  - [琅琊王氏](../Page/琅琊王氏.md "wikilink")
  - [陳郡謝氏](../Page/陳郡謝氏.md "wikilink")

## 注釋

## 參考書目

  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》卷一百六十四

[Category:南梁](../Category/南梁.md "wikilink")
[Category:6世纪南京](../Category/6世纪南京.md "wikilink")
[Category:中國叛亂](../Category/中國叛亂.md "wikilink")

1.

2.
3.  高承《事物原記》

4.  《魏書·島夷蕭衍傳》稱：“自侯景圍建業，城中多有腫病，死者相繼，無復板木，乃刳柱為棺。自雲龍、神虎門外，橫屍重遝，血汁漂流，無復行路。及景入城，悉聚屍焚之，煙氣衝天，臭聞數十里。初，城中男女十餘萬人，及陷，存者才二三千人，又皆帶疾病，蓋天亡之也。”或曰：“初，閉城之日，男女十餘萬，擐甲者二萬餘人；被圍既久，人多身腫氣急，死者什八九，乘城者不滿四千人，率皆羸喘。橫屍滿路，不可瘞埋，爛汁滿溝，而眾心猶望外援”（《資治通鑑》卷162）。其年十二月，有百濟國使者來詣南京，見到城邑丘墟，竟傷心地在端門外號泣，以致“行路見者莫不灑淚。”（《梁書》卷56《侯景傳》）

5.  《南史·侯景傳》

6.  《南史·侯景傳》